\textbf{Warning: 
requires JavaScript to process the mathematics on this page.\\ If your
browser supports JavaScript, be sure it is enabled.}

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

{[}
{[}{]}
{[}

\subsubsection{1.1 Ensembles et relations}

\paragraph{1.1.1 Relations d'équivalences}

Définition~1.1.1 Soit E un ensemble. On appelle relation sur E toute
partie de E \times E. Si \mathcal{R} est une relation, on note habituellement x\mathcal{R}y à la
place de (x,y) \in\mathcal{R}.

On dit que la relation est

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  réflexive si \forall~~x \in E, x\mathcal{R}x,
\item
  symétrique si \forall~~x,y \in E,\quad
  x\mathcal{R}y \rigtharrow~ y\mathcal{R}x,
\item
  antisymétrique si \forall~~x,y \in
  E,\quad (x\mathcal{R}y\text et y\mathcal{R}x) \rigtharrow~ x = y,
\item
  transitive si \forall~~x,y,z \in
  E,\quad (x\mathcal{R}y\text et y\mathcal{R}z) \rigtharrow~ x\mathcal{R}z.
\end{itemize}

Définition~1.1.2 On appelle relation d'équivalence sur un ensemble E
toute relation réflexive, symétrique et transitive.

Définition~1.1.3 Pour un élément x de E, on appelle classe de x par
rapport à la relation d'équivalence \mathcal{R} l'ensemble des éléments y de E
tels que y\mathcal{R}x, notée C\mathcal{R}(x).

Proposition~1.1.1 Deux classes d'équivalences sont soit confondues, soit
dis\\\\jmathmathmathmathointes.

Démonstration Soit x,x' \in E, et supposons que y \inC(x) \bigcapC(x'). Soit z
\inC(x). On a alors z\mathcal{R}x, x\mathcal{R}y (car on a y\mathcal{R}x et la relation est symétrique)
et y\mathcal{R}x'. Par transitivité de la relation, on a z\mathcal{R}x', soit z \inC(x'). On a
donc C(x) \subset~C(x') et comme x et x' \\\\jmathmathmathmathouent un rôle symétrique on a aussi
C(x') \subset~C(x), et donc C(x') = C(x).

Remarque~1.1.1 On a les équivalences suivantes

x\mathcal{R}y \Leftrightarrow x \inC(y) \mathrel\Leftrightarrow
C(x) = C(y)

Définition~1.1.4 On appelle système de représentants des classes
d'équivalences une partie A de E telle que, pour tout y \in E, il existe
un unique x \in A tel que y\mathcal{R}x. Dans ce cas la famille
\left (C(x)\right )x\inA est une
partition de E.

Remarque~1.1.2 Inversement, à toute partition
(Ai)i\inI d'un ensemble E, on peut associer une unique
relation d'équivalence en posant

x\mathcal{R}y \Leftrightarrow \exists~i \in I, x,y \in
Ai

Les classes d'équivalences sont alors exactement les Ai.

Définition~1.1.5 Soit E un ensemble et \mathcal{R} une relation d'équivalence sur
E. L'ensemble des classes d'équivalences des éléments de E est appelé
ensemble quotient de E par \mathcal{R} et noté E\diagup\mathcal{R}. L'application sur\\\\jmathmathmathmathective
x\mapsto~C(x) de E dans E\diagup\mathcal{R} est appelée la
pro\\\\jmathmathmathmathection (ou la sur\\\\jmathmathmathmathection) canonique.

Remarque~1.1.3 A est un système de représentants des classes
d'équivalence modulo \mathcal{R}, si et seulement si la restriction de la
pro\\\\jmathmathmathmathection canonique à A est bi\\\\jmathmathmathmathective de A sur E\diagup\mathcal{R}.

\paragraph{1.1.2 Relations d'ordre}

Définition~1.1.6 Soit E un ensemble. On appelle relation d'ordre sur E
toute relation binaire \leqslant sur E qui est à la fois réflexive, transitive
et antisymétrique. On appelle relation d'ordre strict sur E toute
relation binaire \prec~ sur E qui est transitive et qui vérifie x \prec~ y \rigtharrow~
x\neq~y.

Remarque~1.1.4 On vérifie immédiatement que les applications

\leqslant \mapsto~ \prec~\text définie par x \prec~
y \Leftrightarrow (x \leqslant y\text et
x\neq~y)

et

\prec~ \mapsto~ \leqslant\text définie par x \leqslant
y \Leftrightarrow (x \prec~ y\text ou x = y)

réalisent des bi\\\\jmathmathmathmathections réciproques l'une de l'autre entre les
relations d'ordre sur E et les relations d'ordre strict sur E. On
conviendra donc dans la suite d'associer ainsi canoniquement une
relation d'ordre strict à toute relation d'ordre et réciproquement.

Définition~1.1.7 On dit que la relation d'ordre \leqslant sur E est totale si

\forall~a,b \in E,\text on a ~a \leqslant
b\text ou b \leqslant a

Dans le cas contraire, on dit que la relation d'ordre est partielle.

Remarque~1.1.5 On prendra garde aux relations d'ordre partielles qui ont
des propriétés un peu déroutantes. L'exemple typique d'une telle
relation est la relation d'inclusion entre deux sous-ensembles d'un même
ensemble E.

\paragraph{1.1.3 Eléments extrémaux}

Définition~1.1.8 Soit (E,\leqslant) un ensemble ordonné et A une partie de E.
Soit a \in E. On dit que

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  a est un ma\\\\jmathmathmathmathorant de A si \forall~~x \in A, x \leqslant a
\item
  a est un plus grand élément de A s'il appartient à A et est un
  ma\\\\jmathmathmathmathorant de A
\end{itemize}

On définit de même minorant et plus petit élément.

Définition~1.1.9 Soit (E,\leqslant) un ensemble ordonné et A une partie de E.
Soit a \in E. On dit que a est borne supérieure de A si l'ensemble des
ma\\\\jmathmathmathmathorants de A est non vide et admet a comme plus petit élément. On
définit de même une borne inférieure.

Remarque~1.1.6 L'antisymétrie de la relation d'ordre assure clairement
l'unicité d'un plus grand ou plus petit élément, et donc l'unicité d'une
borne supérieure ou inférieure. On prendra garde que les uns comme les
autres peuvent très bien ne pas exister, même lorsque la relation
d'ordre est totale comme le montre l'exemple de E = \mathbb{R}~,A = \mathbb{R}~.

Définition~1.1.10 Soit (E,\leqslant) un ensemble ordonné et A une partie de E.
Soit a \in E. On dit que a est un un élément maximal de A si

a \in A\text et \quad
\forall~~x \in A, a \leqslant x \rigtharrow~ a = x

autrement dit si A n'admet aucun élément strictement plus grand que a.
On définit de même la notion d'élément minimal de A.

Remarque~1.1.7 Lorsque \leqslant est une relation d'ordre total, il est clair
que la notion d'élément maximal coïncide avec la notion de plus grand
élément. Mais il n'en est pas de même pour une relation d'ordre partiel.
Plus grand élément signifie ''plus grand que tous les autres'' alors que
élément maximal signifie ''il n'y en a pas de strictement plus grand''.

\paragraph{1.1.4 L'axiome de Zorn}

L'existence d'éléments maximaux dans certains ensembles partiellement
ordonnés est souvent une propriété essentielle comme on le verra par la
suite. Cette existence est claire dans les ensembles finis. Dans les
ensembles infinis, elle résulte la plupart du temps d'un axiome appelé
l'axiome de Zorn. Pour cela on introduira la définition suivante

Définition~1.1.11 On dit qu'un ensemble ordonné (E,\leqslant) est inductif si
toute partie non vide totalement ordonnée de E admet un ma\\\\jmathmathmathmathorant.

Axiome~1.1.1 (Zorn) Tout ensemble inductif admet un élément maximal.

Remarque~1.1.8 On montre que cet axiome est équivalent à l'axiome
beaucoup plus naturel suivant

Axiome~1.1.2 (Axiome du choix) Soit E un ensemble. Il existe une
application f de P(E) \diagdown\\varnothing~\ dans E
telle que \forall~~A \subset~ E,
A\neq~\varnothing~, f(A) \in A.

Remarque~1.1.9 Ce dernier axiome signifie simplement que l'on peut
choisir ''simultanément'' un élément a = f(A) dans chaque partie non
vide A de E.

{[}
{[}
