\textbf{Warning: 
requires JavaScript to process the mathematics on this page.\\ If your
browser supports JavaScript, be sure it is enabled.}

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

{[}
{[}{]}
{[}

\subsubsection{12.1 Formes bilinéaires}

\paragraph{12.1.1 Généralités}

Définition~12.1.1 Soit E un K-espace vectoriel . On appelle forme
bilinéaire sur E toute application \phi : E \times E \rightarrow~ K telle que

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) \forall~~x \in E,
  y\mapsto~\phi(x,y) est linéaire
\item
  (ii) \forall~~y \in E,
  x\mapsto~\phi(x,y) est linéaire
\end{itemize}

Remarque~12.1.1 On a en particulier \forall~~x,y \in E,
\phi(x,0) = \phi(0,y) = 0.

Remarque~12.1.2 Il est clair que si \phi et \psi sont deux formes bilinéaires
sur E, il en est de même de \alpha~\phi + \beta~\psi, d'où la proposition

Proposition~12.1.1 L'ensemble L2(E) des formes bilinéaires sur
E est un sous-espace vectoriel de l'espace K^E\timesE des
applications de E \times E dans K.

Remarque~12.1.3 Soit \phi une forme bilinéaire sur E. Pour chaque x \in E,
l'application y\mapsto~\phi(x,y) est une forme linéaire
sur E donc un élément, noté g\phi(x), du dual E^∗ de
E. De même, pour chaque y \in E, l'application
x\mapsto~\phi(x,y) est une forme linéaire sur E, donc
un élément, noté d\phi(y), de E^∗. La relation

\begin{align*} \left
{[}g\phi(\alpha~x + \beta~x')\right {]}(y)& =& \phi(\alpha~x +
\beta~x',y) = \alpha~\phi(x,y) + \beta~\phi(x',y)\%& \\ & =&
\left {[}\alpha~g\phi(x) +
\beta~g\phi(x')\right {]}(y) \%&
\\ \end{align*}

montre clairement que g\phi :
x\mapsto~g\phi(x) est une application
linéaire de E dans E^∗. Il en est évidemment de même de
d\phi : y\mapsto~d\phi(y).

Définition~12.1.2 L'application g\phi : E \rightarrow~ E^∗ (resp.
d\phi) est appelée l'application linéaire gauche (resp. droite)
associée à la forme bilinéaire \phi.

\paragraph{12.1.2 Formes bilinéaires symétriques, antisymétriques}

Définition~12.1.3 Soit \phi \in L2(E). On dit que \phi est symétrique
(resp. antisymétrique) si \forall~~x,y \in E, \phi(y,x) =
\phi(x,y) (resp. = -\phi(x,y)).

Proposition~12.1.2 Soit \phi \in L2(E). Alors \phi est symétrique
(resp. antisymétrique) si et seulement si~d\phi = g\phi
(resp. d\phi = -g\phi).

Démonstration En effet \phi(x,y) =\big
{[}g\phi(x)\big {]}(y) et \phi(y,x)
=\big {[}d\phi(x)\big {]}(y). Donc

\begin{align*} \forall~~x,y \in E,
\phi(y,x) = \epsilon\phi(x,y)&& \%& \\ &
\Leftrightarrow & \forall~~x,y \in E,
\big {[}g\phi(x)\big {]}(y) =
\epsilon\big {[}d\phi(x)\big {]}(y) \%&
\\ & \Leftrightarrow &
\forall~x \in E, g\phi(x) = \epsilond\phi~(x)
\Leftrightarrow g\phi = \epsilond\phi\%&
\\ \end{align*}

Proposition~12.1.3 L'ensemble S2(E) (resp. A2(E))
des formes bilinéaires symétriques (resp. antisymétriques) est un
sous-espace vectoriel de L2(E). Si la caractéristique de K est
différente de 2, alors L2(E) = S2(E) \oplus~
A2(E).

Démonstration La première affirmation est laissée aux soins du lecteur.
Si la caractéristique de K est différente de 2, on a clairement
S2(E) \bigcap A2(E) =
\0\ et la relation \phi = \psi + \theta avec
\psi(x,y) = 1 \over 2 (\phi(x,y) + \phi(y,x)), \theta(x,y) = 1
\over 2 (\phi(x,y) - \phi(y,x)), qui sont respectivement
symétrique et antisymétrique, montre que L2(E) =
S2(E) + A2(E).

\paragraph{12.1.3 Matrice d'une forme bilinéaire}

Supposons que E est de dimension finie et soit \mathcal{E} =
(e1,\\ldots,en~)
une base de E.

Définition~12.1.4 Soit \phi \in L2(E). On appelle matrice de \phi dans
la base \mathcal{E} la matrice

\mathrmMat~ (\phi,\mathcal{E}) =
(\phi(ei,e\\\\jmathmathmathmath))1\leqi,\\\\jmathmathmathmath\leqn \in MK(n)

Proposition~12.1.4
\mathrmMat~ (\phi,\mathcal{E}) est
l'unique matrice \Omega \in MK(n) vérifiant

\forall~(x,y) \in E \times E, \phi(x,y) = ^t~X\OmegaY

où X (resp. Y ) désigne le vecteur colonne des coordonnées de x (resp.
y) dans la base \mathcal{E}.

Démonstration Si \Omega = (\omegai,\\\\jmathmathmathmath), on a

 ^tX\OmegaY = \\sum
i=1^nx i(\OmegaY )i =
\sum i=1^nx i~
\sum \\\\jmathmathmathmath=1^n\omega~
i,\\\\jmathmathmathmathy\\\\jmathmathmathmath = \\sum
i,\\\\jmathmathmathmath\omegai,\\\\jmathmathmathmathxiy\\\\jmathmathmathmath

Mais d'autre part \phi(x,y) =
\phi(\\sum ~
i=1^nxiei,\\\sum
 \\\\jmathmathmathmath=1^ny\\\\jmathmathmathmathe\\\\jmathmathmathmath)
= \\sum ~
i,\\\\jmathmathmathmath\phi(ei,e\\\\jmathmathmathmath)xiy\\\\jmathmathmathmath en
utilisant la bilinéarité de \phi. Ceci montre que
\mathrmMat~ (\phi,\mathcal{E}) vérifie
bien la relation voulue. Inversement, si \Omega vérifie cette formule, on a
\phi(ek,el) = ^tEk\OmegaEl
= \\sum ~
i,\\\\jmathmathmathmath\omegai,\\\\jmathmathmathmath\deltai^k\delta\\\\jmathmathmathmath^l =
\omegak,l ce qui montre que \Omega =\
\mathrmMat (\phi,\mathcal{E}).

Théorème~12.1.5 L'application
\phi\mapsto~\mathrmMat~
(\phi,\mathcal{E}) est un isomorphisme d'espaces vectoriels de L2(E) sur
MK(n).

Démonstration Les détails sont laissés aux soins du lecteur.
L'application réciproque est bien entendu l'application qui à \Omega \in
MK(n) associe \phi : E \times E \rightarrow~ K définie par \phi(x,y) =
^tX\OmegaY qui est clairement bilinéaire.

Corollaire~12.1.6 Si E est de dimension finie,
dim L2~(E) =
(dim E)^2~.

Théorème~12.1.7 Soit E de dimension finie, \mathcal{E} =
(e1,\\ldots,en~)
une base de E, \mathcal{E}^∗ =
(e1^∗,\\ldots,en^∗~)
la base duale. Soit \phi \in L2(E). Alors

\mathrmMat~ (\phi,\mathcal{E})
= \mathrmMat~
(d\phi,\mathcal{E},\mathcal{E}^∗) = ^t\
\mathrmMat (g \phi,\mathcal{E},\mathcal{E}^∗)

Démonstration Notons \Omega =\
\mathrmMat (\phi,\mathcal{E}), A =\
\mathrmMat (d\phi,\mathcal{E},\mathcal{E}^∗) et B
= \mathrmMat~
(g\phi,\mathcal{E},\mathcal{E}^∗). On a

\begin{align*} \omegai,\\\\jmathmathmathmath& =&
\phi(ei,e\\\\jmathmathmathmath) = \left
(d\phi(e\\\\jmathmathmathmath)\right )(ei) \%&
\\ & =& \left
(\sum k=1^na~
k,\\\\jmathmathmathmathek^∗\right )(e i) =
ai,\\\\jmathmathmathmath\%& \\
\end{align*}

compte tenu de ek^∗(ei) =
\deltak^i~; de même

\begin{align*} \omegai,\\\\jmathmathmathmath& =&
\phi(ei,e\\\\jmathmathmathmath) = \left
(g\phi(ei)\right )(e\\\\jmathmathmathmath) \%&
\\ & =& \left
(\sum k=1^nb~
k,iek^∗\right )(e \\\\jmathmathmathmath) =
b\\\\jmathmathmathmath,i\%& \\
\end{align*}

ce qui démontre le résultat.

Corollaire~12.1.8 La forme bilinéaire \phi est symétrique (resp.
antisymétrique) si et seulement si~sa matrice dans la base \mathcal{E} est
symétrique (resp. antisymétrique).

Le rang de \mathrmMat~
(d\phi,\mathcal{E},\mathcal{E}^∗) est indépendant du choix de la base \mathcal{E}~;
il en est donc de même du rang de
\mathrmMat~ (\phi,\mathcal{E}). Ceci
conduit à la définition suivante

Définition~12.1.5 Soit E de dimension finie et \phi \in L2(E). On
appelle rang de E le rang de sa matrice dans n'importe quelle base de E.
On a

\mathrmrg~\phi
= \mathrmrgd\phi~
= \mathrmrgg\phi~
=\
\mathrmrg\mathrmMat~
(\phi,\mathcal{E})

\paragraph{12.1.4 Changements de bases, discriminant}

Théorème~12.1.9 Soit E un espace vectoriel de dimension finie, \mathcal{E} et \mathcal{E}'
deux bases de E, P = P\mathcal{E}^\mathcal{E}' la matrice de passage de \mathcal{E} à
\mathcal{E}'. Soit \phi \in L2(E), \Omega =\
\mathrmMat (\phi,\mathcal{E}) et \Omega' =\
\mathrmMat (\phi,\mathcal{E}'). Alors

\Omega' = ^tP\OmegaP

Démonstration Si X (resp. Y ) désigne le vecteur colonne des coordonnées
de x (resp. y) dans la base \mathcal{E} et X' (resp. Y ') désigne le vecteur
colonne des coordonnées de x (resp. y) dans la base \mathcal{E}', on a X = PX', Y
= PY ', d'où

\phi(x,y) = ^t(PX')\Omega(PY ) = ^tX'(^tP\OmegaP)Y '

Comme \Omega' est l'unique matrice vérifiant \forall~~(x,y)
\in E \times E, \phi(x,y) = ^tX'\Omega'Y ', on a \Omega' = ^tP\OmegaP.

Définition~12.1.6 Soit E un espace vectoriel de dimension finie, \mathcal{E} une
base de E et \phi \in L2(E). On appelle discriminant de \phi dans la
base \mathcal{E} le déterminant de la matrice
\mathrmMat~ (\phi,\mathcal{E}).

Remarque~12.1.4 La formule ci dessus montre que lors d'un changement de
base, le discriminant est multiplié par
(\mathrm{det}~
P)^2.

On introduit ainsi une nouvelle relation d'équivalence sur les matrices
carrées d'ordre n~: représenter une même forme bilinéaire dans des bases
différentes.

Définition~12.1.7 Soit \Omega,\Omega' \in MK(n). On dit que ces deux
matrices sont congruentes s'il existe P \in GLK(n) telle que \Omega'
= ^tP\OmegaP. Il s'agit d'une relation d'équivalence sur
MK(n).

Remarque~12.1.5 Bien entendu cette relation de congruence laisse stables
les sous-espaces vectoriels des matrices symétriques ou antisymétriques.

\paragraph{12.1.5 Orthogonalité}

Soit E un K-espace vectoriel ~et \phi une forme bilinéaire sur E.

Définition~12.1.8 On dit que x est orthogonal à y (relativement à \phi), et
on pose x \bot y, si \phi(x,y) = 0.

Définition~12.1.9 Soit A une partie de E. On pose

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) A^\bot = \x \in
  E∣\forall~~a \in A, \phi(a,x)
  = 0\
\item
  (ii) ^\bot A = \x \in
  E∣\forall~~a \in A, \phi(x,a)
  = 0\
\end{itemize}

Remarque~12.1.6 Notons A^\bot^∗  l'orthogonal de A
dans le dual E^∗ de E, c'est-à-dire l'espace vectoriel des
formes linéaires sur E qui sont nulles sur A. On a

\begin{align*} x \in A^\bot&
\Leftrightarrow & \forall~~a \in A, \phi(a,x)
= 0 \%& \\ &
\Leftrightarrow & \forall~~a \in A,
\big {[}d\phi(x)\big {]}(a) = 0
\%& \\ & \Leftrightarrow &
d\phi(x) \in A^\bot^∗ 
\Leftrightarrow x \in
d\phi^-1(A^\bot^∗ )\%&
\\ \end{align*}

On en déduit que A^\bot =
d\phi^-1(A^\bot^∗ ) et ^\bot A
= g\phi^-1(A^\bot^∗ ).

Proposition~12.1.10 Soit A une partie de E~; alors

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i)A^\bot et ^\bot A sont des sous espaces vectoriels
  de E
\item
  (ii)A^\bot =\
  \mathrmVect(A)^\bot et ^\bot A
  = ^\bot
  \mathrmVect~(A)
\item
  (iii) A \subset~^\bot (A^\bot) et A \subset~ (^\bot
  A)^\bot
\item
  (iv) A \subset~ B \rigtharrow~ B^\bot\subset~ A^\bot et ^\bot B
  \subset~^\bot A.
\end{itemize}

Démonstration (i) découle immédiatement de la bilinéarité de \phi ou de la
remarque précédente. Il en est de même pour (ii) puisqu'un vecteur x est
orthogonal (aussi bien à gauche qu'à droite) à tout vecteur de A si et
seulement si il est orthogonal à toute combinaison linéaire de vecteurs
de A, c'est à dire à
\mathrmVect~(A). En ce qui
concerne (iii), il suffit de remarquer que tout vecteur a de A est
orthogonal à tout vecteur qui est orthogonal à tout vecteur de A. Pour
(iv), un vecteur x qui est orthogonal à tout vecteur de B est évidemment
orthogonal à tout vecteur de A.

Remarque~12.1.7 Dans le cas où \phi est symétrique ou antisymétrique, on a
\phi(x,y) = 0 \Leftrightarrow \phi(y,x) = 0, si bien que la
relation d'orthogonalité est symétrique. Dans ce cas, il n'y a pas lieu
de distinguer ^\bot A de A^\bot. Dans toute la suite
nous ferons l'hypothèse que \phi est soit symétrique, soit antisymétrique.

\paragraph{12.1.6 Formes non dégénérées}

En règle générale on posera

Définition~12.1.10 Soit E un K-espace vectoriel , \phi une forme bilinéaire
symétrique (resp. antisymétrique) sur E. On appelle noyau de \phi le
sous-espace

\mathrmKer~\phi =
\x \in
E∣\forall~~y \in E, \phi(x,y) =
0\ = E^\bot =\
\mathrmKerd \phi

Définition~12.1.11 Soit E un K-espace vectoriel , \phi une forme bilinéaire
symétrique (resp. antisymétrique) sur E. On dit que \phi est non dégénérée
si elle vérifie les conditions équivalentes

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) \mathrmKer~\phi =
  E^\bot = \0\
\item
  (ii) pour x \in E on a \left
  (\forall~~y \in E, \phi(x,y) = 0\right ) \rigtharrow~
  x = 0
\item
  (iii) d\phi (resp. g\phi) est une application linéaire
  in\\\\jmathmathmathmathective de E dans E^∗.
\end{itemize}

L'équivalence entre ces trois propriétés est évidente.

Si E est un espace vectoriel de dimension finie, on sait que
dim E^∗~ =\
dim E. Si d\phi est in\\\\jmathmathmathmathective, elle est nécessairement
bi\\\\jmathmathmathmathective et on obtient

Théorème~12.1.11 Soit E un K-espace vectoriel ~de dimension finie, \phi une
forme bilinéaire symétrique (resp. antisymétrique) non dégénérée sur E.
Alors l'application linéaire droite d\phi est un isomorphisme
d'espace vectoriel de E sur E^∗~; autrement dit, pour toute
forme linéaire f sur E, il existe un unique vecteur vf \in E tel
que \forall~x \in E, f(x) = \phi(x,vf~).

Corollaire~12.1.12 Soit E un K-espace vectoriel ~de dimension finie, \phi
une forme bilinéaire symétrique (resp. antisymétrique) non dégénérée sur
E. Soit A un sous-espace vectoriel de E. Alors
dim A +\ dim~
A^\bot = dim E et A = A^\bot\bot~.

Démonstration On a en effet

dim A^\bot~ =\
dim d \phi^-1(A^\bot^∗ )
= dim A^\bot^∗ ~
= dim E -\ dim~ A

puisque d\phi est un isomorphisme d'espaces vectoriels. On sait
d'autre part que A \subset~ A^\bot\bot et que
dim A^\bot\bot~ =\
dim E - dim A^\bot~
= dim~ A, d'où l'égalité.

Remarque~12.1.8 Il ne faudrait pas en déduire abusivement que A et
A^\bot sont supplémentaires~; en effet, en général A \bigcap
A^\bot\neq~\0\.
Nous nous intéresserons plus particulièrement à ce point dans le
paragraphe suivant.

Si \mathcal{E} est une base de E, alors \Omega =\
\mathrmMat (\phi,\mathcal{E}) =\
\mathrmMat (d\phi,\mathcal{E},\mathcal{E}^∗) et
\mathrmrg~\phi
= \mathrmrg~\Omega. On en déduit

Théorème~12.1.13 Soit E un K-espace vectoriel ~de dimension finie n, \phi
une forme bilinéaire symétrique (resp. antisymétrique) sur E, \mathcal{E} une base
de E et \Omega = \mathrmMat~
(\phi,\mathcal{E}). Alors les propositions suivantes sont équivalentes

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) \phi est non dégénérée
\item
  (ii) \Omega est une matrice inversible
\item
  (iii) \mathrmrg~\phi = n.
\end{itemize}

Remarque~12.1.9 En général,
\mathrmKer~\phi
= \mathrmKerd\phi~,
\mathrmrg~\phi
= \mathrmrgd\phi~, si
bien que le théorème du rang devient

Proposition~12.1.14 Soit E un K-espace vectoriel ~de dimension finie n,
\phi une forme bilinéaire symétrique (resp. antisymétrique) sur E, \mathcal{E} une
base de E. Alors dim~ E
= \mathrmrg~\phi
+ dim~
\mathrmKer~\phi.

\paragraph{12.1.7 Isotropie}

Définition~12.1.12 Soit E un K-espace vectoriel , \phi une forme bilinéaire
symétrique (resp. antisymétrique) sur E. On dit qu'un sous-espace
vectoriel A de E est non isotrope s'il vérifie les conditions
équivalentes

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) A \bigcap A^\bot = \0\
\item
  (ii) la restriction de \phi à A \times A est non dégénérée.
\end{itemize}

Démonstration On a en effet
\mathrmKer\phi\textbar{}A\timesA~
= \x \in
A∣\forall~~y \in A, \phi(x,y) =
0\ = \x \in
A∣x \in A^\bot\ = A \bigcap
A^\bot.

Définition~12.1.13 Soit E un K-espace vectoriel , \phi une forme bilinéaire
symétrique (resp. antisymétrique) sur E. On dit que x \in E est un vecteur
isotrope s'il vérifie les conditions équivalentes suivantes

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) la droite Kx est un sous-espace isotrope ou x = 0
\item
  (ii) \phi(x,x) = 0
\end{itemize}

Démonstration (i) \rigtharrow~(ii)~: soit y \in Kx \bigcap
(Kx)^\bot\diagdown\0\~; on a y = \lambda~x
avec \lambda~\neq~0, d'où 0 = \phi(y,y) =
\lambda~^2\phi(x,x), soit \phi(x,x) = 0.

(ii) \rigtharrow~(i) si \phi(x,x) = 0, on a clairement Kx \subset~ (Kx)^\bot.

Remarque~12.1.10 Il est clair que si \phi est antisymétrique et si
\mathrmcarK\mathrel\neq~~2,
alors tout vecteur est isotrope. La notion n'est donc réellement
intéressante que pour les formes symétriques.

Exemple~12.1.1 Pour la forme bilinéaire symétrique sur \mathbb{R}~^4,
\phi(x,y) = x1y1 + x2y2 +
x3y3 - x4y4 (forme de Lorentz,
celle de la relativité), le vecteur (1,0,0,1) est isotrope~; cette forme
est bien entendu non dégénérée puisque sa matrice dans la base canonique
est la matrice
\mathrmdiag~(1,1,1,-1) qui
est inversible~; on voit donc que \phi peut être non dégénérée, alors que
sa restriction à un sous-espace est dégénérée (et même nulle).

Définition~12.1.14 On dit que la forme bilinéaire symétrique \phi sur E est
définie s'il n'existe pas de vecteur isotrope autre que 0.

Remarque~12.1.11 Si A est un sous-espace isotrope, alors tout vecteur de
A \bigcap A^\bot\diagdown\0\ est clairement
isotrope (étant orthogonal à tout vecteur de A, il est orthogonal à lui
même). On en déduit que si \phi est une forme bilinéaire symétrique
définie, alors tout sous-espace de E est non isotrope. En particulier, E
lui même est non isotrope et donc

Proposition~12.1.15 Soit \phi une forme bilinéaire symétrique définie~;
alors \phi est non dégénérée et tout sous-espace est non isotrope pour \phi.

Théorème~12.1.16 Soit E un K-espace vectoriel ~de dimension finie, \phi une
forme bilinéaire symétrique (resp. antisymétrique) non dégénérée sur E.
Soit A un sous-espace vectoriel de E. Alors on a l'équivalence de

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) A est non isotrope
\item
  (ii) E = A \oplus~ A^\bot
\end{itemize}

Démonstration En effet on sait que dim~ A
+ dim A^\bot~ =\
dim E. On a donc

A \bigcap A^\bot = \0\
\Leftrightarrow E = A \oplus~ A^\bot

Corollaire~12.1.17 Soit E un K-espace vectoriel ~de dimension finie, \phi
une forme bilinéaire symétrique définie sur E. Soit A un sous-espace
vectoriel de E. Alors E = A \oplus~ A^\bot.

{[}
{[}
