%
\subsubsection{Développements limités}
%
%\paragraph{Notion de développement limité}
%
%Définition~6.2.1 Soit I un intervalle de \mathbb{R}~ et a \in I. Soit f : I \rightarrow~ E et n
%\in \mathbb{N}~. On dit que f admet en a un développement limité à l'ordre n s'il
%existe
%a0,a1,\\ldots,an~
%\in E tels que, au voisinage de a, f(t) = a0 + a1(t -
%a) + \\ldots~ +
%an(t - a)^n + o((t - a)^n).
%
%Remarque~6.2.1 On notera aussi f(t) = P(t - a) + o((t - a)^n)
%et on parlera un peu abusivement du polynôme P.
%
%Proposition~6.2.1 Si f admet en a un développement limité à l'ordre n,
%alors celui ci est unique.
%
%Démonstration Supposons que l'on ait deux développements distincts~:
%f(t) = a0 + a1(t-a) +
%\\ldots~ +
%an(t-a)^n + o((t-a)^n) = b0 +
%b1(t-a) +
%\\ldots~ +
%bn(t-a)^n + o((t-a)^n)et soit p
%=\
%min\k∣ak\mathrel\neq~bk\.
%Alors on a par soustraction (ap - bp)(t -
%a)^p = o((t - a)^n) ce qui est absurde.
%
%Proposition~6.2.2 Si f admet en a un développement limité à l'ordre n,
%alors f est continue en a. Si n ≥ 1, alors f est dérivable en a.
%
%Démonstration On a bien entendu f(a) = a0 et
%limt\rightarrow~af(t) = a0~ d'où la
%continuité. Si n ≥ 1, on a  f(t)-f(a) \over t-a =
%f(t)-a0 \over t-a = a1 + o(1) de
%limite a1 quand t tend vers a.
%
%Remarque~6.2.2 Ceci ne s'étend pas à des ordres supérieurs~; la fonction
%f(t) = t^100 sin~ ( 1
%\over t^100 ) si
%t\neq~0, f(0) = 0 admet en 0 un développement
%limité à l'ordre 99 puisque f(t) = o(t^99) (la fonction
%sin~ étant bornée)~; pourtant f n'est pas 2
%fois dérivable en 0 puisque sa dérivée est définie par f'(0) = 0 et
%f'(x) = 100t^99 sin~ ( 1
%\over t^100 ) - 100 \over
%t  cos~ ( 1 \over
%t^100 )~; elle n'est pas continue en 0, donc pas dérivable.
%Par contre on a
%
\begin{thm}
Si $f : I \rightarrow E$ est n fois dérivable au point a, alors f
admet en a le développement limité à l'ordre n
\[
f(t) = f(a) + \sum_{k=1}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (t - a)^k + o((t - a)^n)
\]
\end{thm}
%
%Démonstration C'est la formule de Taylor Young, démontrée dans le
%chapitre sur les fonctions d'une variable réelle.
%
%Remarque~6.2.3 Ce théorème permet, en connaissant les dérivées
%successives de la fonction f (ce qui est finalement assez rare), de
%calculer un développement limité~; mais cela permet également en
%connaissant un développement limité à l'ordre n de la fonction f en a
%(par exemple à l'aide des méthodes du paragraphe suivant), d'en déduire
%les dérivées successives de la fonction f en a.
%
%\paragraph{Opérations sur les développements limités}
%
%Proposition~6.2.4 Si f,g : I \rightarrow~ E admettent en a des développements
%limités à l'ordre n, f(t) = P(t - a) + o((t - a)^n),g(t) =
%Q(t - a) + o((t - a)^n), alors \alpha~f + \beta~g admet en a le
%développement limité à l'ordre n, (\alpha~f + \beta~g)(t) = (\alpha~P + \beta~Q)(t - a) +
%o((t - a)^n).
%
%Démonstration Découle immédiatement des propriétés de la relation de
%prépondérance.
%
%Proposition~6.2.5 Si f,g : I \rightarrow~ K admettent en a des développements
%limités à l'ordre n, f(t) = P(t - a) + o((t - a)^n),g(t) =
%Q(t - a) + o((t - a)^n), alors fg admet en a le développement
%limité à l'ordre n, f(t)g(t) = R(t - a) + o((t - a)^n), où R
%est le polynôme obtenu en tronquant à l'ordre n le polynôme PQ.
%
%Démonstration On a f(t)g(t) =
%P(t-a)Q(t-a)+P(t-a)(t-a)^n\epsilon2(t-a)+Q(t-a)(t-a)^n\epsilon1(t-a)+(t-a)^2n\epsilon1(t-a)\epsilon2(t-a)
%avec limt\rightarrow~a\epsiloni~(t - a) = 0.
%On a donc f(t)g(t) = P(t - a)Q(t - a) + o((t - a)^n). Mais on
%a P(X)Q(X) = R(X) + X^n+1S(X), d'où P(t - a)Q(t - a) = R(t -
%a) + o((t - a)^n), et donc f(t)g(t) = R(t - a) + o((t -
%a)^n).
%
%Proposition~6.2.6 Si f,g : I \rightarrow~ K admettent en a des développements
%limités à l'ordre n, f(t) = P(t - a) + o((t - a)^n),g(t) =
%Q(t - a) + o((t - a)^n), et si
%g(a)\neq~0, alors  f \over g
%admet en a le développement limité à l'ordre n,  f(t)
%\over g(t) = R(t - a) + o((t - a)^n), où R
%est le quotient de la division suivant les puissances croissantes à
%l'ordre n du polynôme P(X) par le polynôme R(X).
%
%Démonstration Remarquons que g(a) = Q(0), donc
%Q(0)\neq~0. On a
%
%\begin{align*} f(t) \over g(t)
%- P(t - a) \over Q(t - a) && \%&
%\\ & =& (f(t) - P(t - a))Q(t - a) +
%P(t - a)(Q(t - a) - g(t)) \over Q(t - a)g(t) \%&
%\\ & =& o((t - a)^n) \%&
%\\ \end{align*}
%
%puisque f(t) - P(t - a) = o((t - a)^n), Q(t - a) = O(1), g(t)
%- Q(t - a) = o((t - a)^n), P(t - a) = O(1) et
%limt\rightarrow~a~ 1 \over
%Q(t-a)g(t) = 1 \over g(a)^2 . Ecrivons
%alors P(X) = Q(X)R(X) + X^n+1S(X) (division suivant les
%puissances croissantes de P par Q à l'ordre n, possible car
%Q(0)\neq~0). On a alors  P(t-a)
%\over Q(t-a) = R(t - a) + (t - a)^n+1
%S(t-a) \over Q(t-a) = R(t - a) + o((t -
%a)^n) puisque limt\rightarrow~a~
%S(t-a) \over Q(t-a) = S(0) \over
%Q(0) . En définitive  f(t) \over g(t) = R(t - a) +
%o((t - a)^n).
%
%Le théorème suivant sera uniquement formulé en 0 pour des raisons de
%commodité~; on se ramène immédiatement à cette situation par des
%translations sur les variables.
%
\begin{thm}
Soit I,J deux intervalles de $\mathbb{R}$~ contenant 0,$ \phi : I \rightarrow~ J$
vérifiant $\phi(0) = 0$ et admettant en 0 un développement limité à l'ordre
n,$ \phi(t) = P(t) + o(t^n)$\\
soit $f : J \rightarrow E$ admettant en 0 un
développement limité à l'ordre n, $f(u) = Q(u) + o(u^n)$. 
\\
Alors $f \cdot \phi$ admet en 0 un développement limité à l'ordre n, $f \cdot \phi(t) = R(t) +
o(t^n)$ où $R(X)$ est le polynôme obtenu en tronquant à l'ordre
n le polynôme $Q(P(X))$.
\end{thm}
%
%Démonstration On écrit f(\phi(t)) = a0 + a1\phi(t) +
%\\ldots~ +
%an\phi(t)^n + \phi(t)^n\epsilon(\phi(t)). Mais chacune
%des fonctions \phi(t)^i admet d'après la proposition précédente
%un développement \phi(t)^i = P(t)^i +
%o(t^n). On a donc f(\phi(t)) = a0 + a1P(t) +
%\\ldots~ +
%anP(t)^n + o(t^n) +
%\phi(t)^n\epsilon(\phi(t)). Mais comme \phi admet en 0 un développement
%limité à l'ordre 1 et que \phi(0) = 0, on a \phi(t) = O(t) et donc
%\phi(t)^n\epsilon(\phi(t)) = o(t^n). On obtient donc f \cdot \phi(t) =
%Q(P(t)) + o(t^n) = R(t) + t^n+1S(t) +
%o(t^n) = R(t) + o(t^n).
%
%Les deux résultats suivants découlent immédiatement de la formule de
%Taylor-Young et de l'unicité du développement limité
%
%Proposition~6.2.8 Soit f : I \rightarrow~ E une fonction n fois dérivable au point
%a \in I, admettant en a le développement limité à l'ordre n, f(t) =
%a0 + a1(t - a) +
%\\ldots~ +
%an(t - a)^n + o((t - a)^n). Soit F : I \rightarrow~
%E une fonction dérivable telle que F' = f. Alors F admet en a le
%développement limité à l'ordre n + 1, F(t) = F(a) + a0(t - a)
%+ a1 \over 2 (t - a)^2 +
%\\ldots~ +
%an \over n+1 (t - a)^n+1 + o((t
%- a)^n+1).
%
%Proposition~6.2.9 Soit f : I \rightarrow~ \mathbb{R}~ une fonction continue strictement
%monotone, n fois dérivable au point 0 telle que f(0) = 0 et
%f'(0)\neq~0. Soit J l'intervalle f(I). Alors g =
%f^-1 : J \rightarrow~ \mathbb{R}~ admet en 0 un développement limité à l'ordre n~:
%g(t) = b1t +
%\\ldots~ +
%bnt^n + o(t^n)~; on obtient ce
%développement limité en identifiant le développement limité de g(f(t))
%au polynôme t, ce qui conduit à un système triangulaire en les inconnues
%b1,\\ldots,bn~.
%
%\paragraph{6.2.3 Développements limités classiques}
%
%On part d'un certain nombre de développements limités classiques obtenus
%par la formule de Taylor-Young et on en déduit d'autres par changements
%de variables et intégration. On obtient les développements suivants en 0
%
\begin{align*} 
	e^t & =  1 + t + \frac{t^2}{2} +\ldots + \frac{t^n}{n!} + o(t^n) \\
%\\ cos~ t& =& 1
%- t^2 \over 2! +
%\\ldots~ +
%(-1)^n t^2n \over (2n)! +
%o(t^2n+1) \%& \\
%sin t& =& t - t^3~
%\over 3! +
%\\ldots~ +
%(-1)^n t^2n+1 \over (2n + 1)! +
%o(t^2n+2)\%& \\
%\mathrmch~ t& =& 1 +
%t^2 \over 2! +
%\\ldots~ +
%t^2n \over (2n)! + o(t^2n+1) \%&
%\\
%\mathrmsh~ t& =& t +
%t^3 \over 3! +
%\\ldots~ +
%t^2n+1 \over (2n + 1)! +
%o(t^2n+2) \%& \\ (1 +
%t)^\alpha~& =& 1 + \alpha~t + \alpha~(\alpha~ - 1) \over 2!
%t^2 +
%\\ldots~ \%&
%\\ & \text & + \alpha~(\alpha~
%- 1)\\ldots~(\alpha~ - n +
%1) \over n! t^n + o(t^n) \%&
%\\  1 \over 1 + t &
%=& 1 - t + t^2 +
%\\ldots~ +
%(-1)^nt^n + o(t^n) \%&
%\\  1 \over 1 - t &
%=& 1 + t + t^2 +
%\\ldots~ +
%t^n + o(t^n) \%& \\
log (1 + t)& = t - \frac{t^2}{2} + \ldots + (-1)^n \frac{t^n}{ n} + o(t^n) \\
%log (1 - t)& =& -t - t^2~
%\over 2
%-\\ldots~ -
%t^n \over n + o(t^n) \%&
%\\
%\mathrmarctg~ t& =& t -
%t^3 \over 3 +
%\\ldots~ +
%(-1)^n t^2n+1 \over 2n + 1 +
%o(t^2n+2) \%& \\
%arg~
%\mathrmth~ t& =& t +
%t^3 \over 3 +
%\\ldots~ +
%t^2n+1 \over 2n + 1 + o(t^2n+2)
%\%& \\ arcsin~
%t& =& t + t^3 \over 6 +
%\\ldots~ \%&
%\\ & \text & +
%1.3\\ldots~(2n - 1)
%\over
%2.4\\ldots(2n)~ 
%t^2n+1 \over 2n + 1 + o(t^2n+2)
%\%& \\ arg~
%\mathrmsh~ t& =& t -
%t^3 \over 6 +
%\\ldots~ \%&
%\\ & \text &
%+(-1)^n
%1.3\\ldots~(2n - 1)
%\over
%2.4\\ldots(2n)~ 
%t^2n+1 \over 2n + 1 + o(t^2n+2)
%\%& \\ 
\end{align*}
%
%{[}
%{[}
%{[}
%{[}
