\textbf{Warning: 
requires JavaScript to process the mathematics on this page.\\ If your
browser supports JavaScript, be sure it is enabled.}

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

{[}
{[}
{[}{]}
{[}

\subsubsection{15.2 Différentielle}

\paragraph{15.2.1 Applications différentiables}

Définition~15.2.1 Soit E et F deux espaces vectoriels normés, U un
ouvert de E, a \in U et f : U \rightarrow~ F. On dit que f est différentiable au
point a s'il existe une application linéaire continue L : E \rightarrow~ F telle
que, pour h voisin de 0,

f(a + h) = f(a) + L(h) +
o(\\textbar{}h\\textbar{})

Dans ce cas, l'application L est unique et est appelée la différentielle
de f au point a, notée df(a) ou encore daf.

Démonstration Supposons que L1 et L2 conviennent.
Par différence, on a L1(h) - L2(h) =
o(\\textbar{}h\\textbar{}). On a donc,
pour x \in E \diagdown\0\

limt\rightarrow~0,t\textgreater{}0L1~(tx)
- L2(tx)\over
\\textbar{}tx\\textbar{} = 0

Mais pour t \textgreater{} 0, on a
L1(tx)-L2(tx)\over
\\textbar{}tx\\textbar{} =
L1(x)-L2(x)\over
\\textbar{}x\\textbar{} ~; ceci montre
que L1(x) = L2(x) et donc L1 =
L2.

Remarque~15.2.1 Pour alléger les notations, on écrira df(a).h à la place
de \big {[}df(a)\big {]}(h). On a donc par
définition f(a + h) = f(a) + df(a).h +
o(\\textbar{}h\\textbar{}) ou encore f(a +
h) = f(a) + df(a).h +\\textbar{}
h\\textbar{}\epsilon(h) avec
limh\rightarrow~0~\epsilon(h) = 0.

Remarque~15.2.2 Si E est de dimension finie, une application linéaire de
E dans F est automatiquement continue. Il est clair d'autre part que la
différentiabilité est une notion locale et que le changement des normes
sur E et F en normes équivalentes ne change ni la différentiabilité, ni
la différentielle.

Proposition~15.2.1 Si f est différentiable au point a, elle est continue
au point a.

Démonstration On a f(a + h) = f(a) + df(a).h +\\textbar{}
h\\textbar{}\epsilon(h) avec
limh\rightarrow~0~\epsilon(h) = 0. Comme df(a) est une
application linéaire continue, on a
limh\rightarrow~0~df(a).h = df(a).0 = 0 et donc
limh\rightarrow~0~f(a + h) = f(a).

\paragraph{15.2.2 Exemples d'applications différentiables}

Proposition~15.2.2 Soit E et F deux espaces vectoriels normés, u une
application linéaire continue de E dans F. Alors u est différentiable en
tout point a de E et du(a) = u.

Démonstration On a en effet u(a + h) = u(a) + u(h) + 0.

Proposition~15.2.3 Soit E, F et G trois espaces vectoriels normés, u : E
\times F \rightarrow~ G une application bilinéaire continue. Alors f est différentiable
en tout point (a,b) de E \times F et du(a,b).(h,k) = u(a,k) + u(h,b).

Démonstration On a u((a,b) + (h,k)) = u(a + h,b + k) = u(a,b) +
\left (u(a,k) + u(h,b)\right ) + u(h,k).
Mais comme u est bilinéaire continue, il existe une constante A telle
que \\textbar{}u(h,k)\\textbar{} \leq
A\\textbar{}h\\textbar{}\\textbar{}k\\textbar{}
soit encore \\textbar{}u(h,k)\\textbar{} \leq
Amax(\\textbar{}h\\textbar{},\\textbar{}k\\textbar{})^2~
=
A\\textbar{}(h,k)\\textbar{}^2.
On a donc u((a,b) + (h,k)) = u(a,b) + \left (u(a,k) +
u(h,b)\right ) +
O(\\textbar{}(h,k)\\textbar{}^2).
Comme (h,k)\mapsto~u(a,k) + u(h,b) est clairement
linéaire et continue, c'est la différentielle de u au point (a,b).

Exemple~15.2.1 Tous les produits usuels (produit dans K, produits
scalaires, produits vectoriels, produits matriciels) sont donc
différentiables en tout point.

\paragraph{15.2.3 Opérations sur les différentielles}

Proposition~15.2.4 Soit E et F deux espaces vectoriels normés, U un
ouvert de E, a \in U et f,g : U \rightarrow~ F. Si f et g sont différentiables en a,
il en est de même pour \alpha~f + \beta~g et d(\alpha~f + \beta~g)(a) = \alpha~df(a) + \beta~dg(a).

Démonstration On a f(a + h) = f(a) + df(a).h +
o(\\textbar{}h\\textbar{}) et g(a + h) =
g(a) + dg(a).h +
o(\\textbar{}h\\textbar{}), d'où (\alpha~f +
\beta~g)(a + h) = (\alpha~f + \beta~g)(a) + \alpha~df(a).h + \beta~dg(a).h +
o(\\textbar{}h\\textbar{}) avec \alpha~df(a) +
\beta~dg(a) application linéaire continue.

Théorème~15.2.5 Soit E, F et G trois espaces vectoriels normés, U un
ouvert de E, V un ouvert de F, f : U \rightarrow~ F tel que f(U) \subset~ V et g : V \rightarrow~ G.
Soit a \in U. Si f est différentiable au point a et g différentiable au
point f(a), alors g \cdot f est différentiable au point a et d(g \cdot f)(a) =
dg\left (f(a)\right ) \cdot df(a).

Démonstration On a, en posant b = f(a), f(a + h) = f(a) + df(a).h
+\\textbar{} h\\textbar{}\epsilon(h) avec
limh\rightarrow~0~\epsilon(h) = 0 et g(b + k) = g(b) +
dg(b).k +\\textbar{} k\\textbar{}\eta(k) avec
limk\rightarrow~0~\eta(k) = 0. Prenons en
particulier

k = \phi(h) = f(a + h) - f(a) = df(a).h +\\textbar{}
h\\textbar{}\epsilon(h)

On a b + k = f(a + h), et donc

g(f(a + h)) = g(f(a)) + dg(b).\phi(h) +\\textbar{}
\phi(h)\\textbar{}\eta(\phi(h))

Mais on a

\begin{align*} dg(b).\phi(h)& =&
dg(b).\left (df(a).h +\\textbar{}
h\\textbar{}\epsilon(h)\right ) \%&
\\ & =& dg(b) \cdot df(a).h
+\\textbar{} h\\textbar{}dg(b).\epsilon(h)\%&
\\ & =& dg(b) \cdot df(a).h +
o(\\textbar{}h\\textbar{}) \%&
\\ \end{align*}

puisque limh\rightarrow~0~dg(b).\epsilon(h) = dg(b).0 =
0. D'autre part,

\begin{align*}
\\textbar{}\phi(h)\\textbar{}& \leq&
\\textbar{}df(a).h +\\textbar{}
h\\textbar{}\epsilon(h)\\textbar{} \%&
\\ & \leq&
\\textbar{}df(a)\\textbar{}\,\\textbar{}h\\textbar{}
+\\textbar{}
\epsilon(h)\\textbar{}\,\\textbar{}h\\textbar{}
= O(\\textbar{}h\\textbar{})\%&
\\ \end{align*}

donc \\textbar{}\phi(h)\\textbar{}\eta(\phi(h)) =
o(\\textbar{}h\\textbar{}) puisque
limh\rightarrow~0~\phi(h) = 0 (continuité de f au
point a) et donc limh\rightarrow~0~\eta(\phi(h)) = 0.
On a donc en définitive, g(f(a + h)) = g(f(a)) + dg(b) \cdot df(a).h +
o(\\textbar{}h\\textbar{}) ce qui termine
la démonstration.

Remarque~15.2.3 En particulier, si u est une application linéaire
continue et si f est différentiable, u \cdot f est différentiable et d(u \cdot
f)(a) = u \cdot df(a).

\paragraph{15.2.4 Différentielle et dérivées partielles}

Regardons tout d'abord le cas des fonctions d'une variable. On a un
résultat très simple qui montre que la notion de différentiabilité est
une généralisation de la notion de dérivabilité.

Théorème~15.2.6 Soit U un ouvert de \mathbb{R}~, a \in U et F un K-espace vectoriel
normé. Soit f : U \rightarrow~ F. Alors f est différentiable au point a si et
seulement si~elle est dérivable au point a et on a f'(a) = df(a).1 et
df(a).h = hf'(a).

Démonstration Si f est dérivable au point a, on a f(a + h) = f(a) +
hf'(a) + o(h), ce qui montre que f est différentiable en a et que
df(a).h = hf'(a). Inversement si f est différentiable au point a, on a
f(a + h) = f(a) + df(a).h + o(h) = f(a) + hdf(a).1 + o(h) (car h est un
réel), soit encore limh\rightarrow~0~
f(a+h)-f(a) \over h = df(a).1, ce qui montre que f est
dérivable au point 1 et que f'(a) = df(a).1.

Exemple~15.2.2 Soit U un ouvert de \mathbb{R}~, V un ouvert de E, soit \phi : U \rightarrow~ E
telle que \phi(U) \subset~ V et f : V \rightarrow~ F. Soit a \in U. Supposons que \phi est
dérivable (donc différentiable) au point a et que f est différentiable
au point \phi(a). Alors f \cdot \phi est différentiable (donc dérivable) au point
a et (f \cdot \phi)'(a) = d(f \cdot \phi)(a).1 = df(\phi(a)) \cdot d\phi(a).1 = df(\phi(a)).\phi'(a).
On retiendra donc la formule importante (f \cdot \phi)'(a) = df(\phi(a)).\phi'(a).

En ce qui concerne les fonctions de plusieurs variables, le lien entre
différentiabilité et dérivée partielle est plus complexe puisque l'on a
vu que l'existence de dérivées partielles n'impliquait même pas la
continuité, et donc certainement pas la différentiabilité. On a le
résultat suivant

Théorème~15.2.7 Soit E et F deux espaces vectoriels normés de dimensions
finies, U un ouvert de E et f : U \rightarrow~ F. (i) si f est différentiable au
point a \in U, alors f admet en a une dérivée partielle suivant tout
vecteur v et \partial~vf(a) = df(a).v (ii) inversement, si E =
\mathbb{R}~^n et si f est de classe \mathcal{C}^1 sur U, alors f est
différentiable en tout point a de U et df(a).h
= \\sum ~
i=1^nhi \partial~f \over
\partial~xi (a).

Démonstration (i) On a f(a + h) = f(a) + df(a).h
+\\textbar{} h\\textbar{}\epsilon(h), soit encore
f(a + tv) = f(a) + tdf(a).v +
\textbar{}t\textbar{}\,\\textbar{}v\\textbar{}\epsilon(tv),
c'est-à-dire limt\rightarrow~0~ f(a+tv)-f(a)
\over t = df(a).v, donc f admet en a une dérivée
partielle suivant v et \partial~vf(a) = df(a).v.

(ii) La formule de Taylor Young à l'ordre 1 montre en effet que f(a + h)
= f(a) + \\sum ~
i=1^nhi \partial~f \over
\partial~xi (a) +
o(\\textbar{}h\\textbar{}) ce qui montre
que f est différentiable en a et que df(a).h =\
\sum  i=1^nhi~ \partial~f
\over \partial~xi (a).

Remarque~15.2.4 Si E = \mathbb{R}~^n, et si f est différentiable au
point a, on a nécessairement

\begin{align*} df(a).h& =&
df(a).(\sum i=1^nh~
iei) = \\sum
i=1^nh idf(a).ei\%&
\\ & =& \\sum
i=1^nh i\partial~eif(a) =
\sum i=1^nh i~ \partial~f
\over \partial~xi (a) \%&
\\ \end{align*}

Donc en fait montrer la différentiabilité de f en a, c'est montrer que
les  \partial~f \over \partial~xi (a) existent et que f(a +
h) - f(a) -\\sum ~
i=1^nhi \partial~f \over
\partial~xi (a) =
o(\\textbar{}h\\textbar{}).

\paragraph{15.2.5 Matrices \\\\jmathmathmathmathacobiennes, \\\\jmathmathmathmathacobiens}

Définition~15.2.2 Soit U un ouvert de \mathbb{R}~^n et f : U \rightarrow~
\mathbb{R}~^p. Soit a \in U tel que f soit différentiable au point a. On
appelle matrice \\\\jmathmathmathmathacobienne de f au point a la matrice Jf(a) de
l'application linéaire df(a) dans les bases canoniques de \mathbb{R}~^n
et \mathbb{R}~^p. Si
f(x1,\\ldots,xn~)
=
(f1(x1,\\ldots,xn),\\\ldots,fp(x1,\\\ldots,xn~)),
c'est la matrice

\begin{align*} Jf(a) =
\left ( \partial~fi \over
\partial~x\\\\jmathmathmathmath (a)\right ) 1\leqi\leqp
\atop 1\leq\\\\jmathmathmathmath\leqn  = \left
(\matrix\, \partial~f1
\over \partial~x1
(a)&\\ldots~&
\partial~f1 \over \partial~xn (a)
\cr
\\ldots~
&\\ldots&\\\ldots~
\cr  \partial~fp \over \partial~x1
(a)&\\ldots~&
\partial~fp \over \partial~xn
(a)\right ) \in M\mathbb{R}~(p,n)& & \%&
\\ \end{align*}

Démonstration Il faut en effet mettre dans la \\\\jmathmathmathmath-ième colonne de
Jf(a) les coordonnées du vecteur df(a).e\\\\jmathmathmathmath =
\partial~e\\\\jmathmathmathmathf(a) = \partial~f \over \partial~x\\\\jmathmathmathmath
(a) = ( \partial~f1 \over \partial~x\\\\jmathmathmathmath
(a),\\ldots~,
\partial~fp \over \partial~x\\\\jmathmathmathmath (a)).

Le théorème de composition des applications différentiables va ainsi se
traduire de la manière suivante sur les matrices \\\\jmathmathmathmathacobiennes

Définition~15.2.3 Soit U un ouvert de \mathbb{R}~^n, V un ouvert de
\mathbb{R}~^p, f : U \rightarrow~ \mathbb{R}~^p telle que f(U) \subset~ V et g : V \rightarrow~
\mathbb{R}~^q. Soit a \in U tel que f soit différentiable au point a et g
différentiable au point f(a). Alors on a Jg\cdotf(a) =
Jg(f(a))Jf(a).

Démonstration La matrice de la composée de deux applications linéaires
est le produit des matrices de ces applications linéaires dans des bases
adéquates (ici les bases canoniques).

Remarque~15.2.5 Utilisons alors les formules donnant le produit de deux
matrices. On va ainsi obtenir

 \left ( \partial~g \cdot f \over \partial~x\\\\jmathmathmathmath
(a)\right )i = \partial~gi \cdot f
\over \partial~x\\\\jmathmathmathmath (a) = \\sum
k=1^p \partial~gi \over
\partial~yk (f(a)) \partial~fk \over
\partial~x\\\\jmathmathmathmath (a)

ce qui n'est autre que la formule trouvée dans la première section pour
les dérivées partielles d'une fonction composée, mais avec des
hypothèses plus faibles (la condition g est \mathcal{C}^1 a été
remplacée par g est différentiable au point a).

Définition~15.2.4 Soit U un ouvert de \mathbb{R}~^n et f : U \rightarrow~
\mathbb{R}~^n. Soit a \in U tel que f soit différentiable au point a. On
appelle \\\\jmathmathmathmathacobien de f au point a le nombre réel

\\\\jmathmathmathmathf(a) =\
\mathrm{det} Jf(a) = \left
\textbar{}\matrix\, \partial~f1
\over \partial~x1
(a)&\\ldots~&
\partial~f1 \over \partial~xn (a)
\cr \⋮~
&\\ldots&\\⋮~
\cr  \partial~fn \over \partial~x1
(a)&\\ldots~&
\partial~fn \over \partial~xn
(a)\right \textbar{}

Remarque~15.2.6 Soit U un ouvert de \mathbb{R}~^n, V un ouvert de
\mathbb{R}~^n, f : U \rightarrow~ \mathbb{R}~^n telle que f(U) \subset~ V et g : V \rightarrow~
\mathbb{R}~^n. Soit a \in U tel que f soit différentiable au point a et g
différentiable au point f(a). Alors on a \\\\jmathmathmathmathg\cdotf(a) =
\\\\jmathmathmathmathg(f(a))\\\\jmathmathmathmathf(a).

\paragraph{15.2.6 Inégalité des accroissements finis}

Théorème~15.2.8 Soit E et F deux espaces vectoriels normés, U un ouvert
de E et f : U \rightarrow~ F. Soit a,b \in U tels que {[}a,b{]} \subset~ U. On suppose que f
est différentiable en tout point x de {[}a,b{]} et que, pour tout x \in
{[}a,b{]}, la norme de l'application linéaire df(x) est ma\\\\jmathmathmathmathorée par M ≥
0. Alors

\\textbar{}f(b) - f(a)\\textbar{} \leq
M\\textbar{}b - a\\textbar{}

Démonstration Considérons \phi : {[}0,1{]} \rightarrow~ F définie par \phi(t) = f((1 -
t)a + tb). On a \phi'(t) = df((1 - t)a + tb). d \over dt
((1 - t)a + tb) = df((1 - t)a + tb).(b - a). On en déduit que
\forall~~t \in {[}a,b{]},
\\textbar{}\phi'(t)\\textbar{}
\leq\\textbar{} df((1 - t)a +
tb)\\textbar{}.\\textbar{}b -
a\\textbar{} \leq M\\textbar{}b -
a\\textbar{}. L'inégalité des accroissements finis pour
les fonctions d'une variable donne alors \\textbar{}\phi(1)
- \phi(0)\\textbar{} \leq M\\textbar{}b -
a\\textbar{}(1 - 0) = M\\textbar{}b -
a\\textbar{}, ce qu'il fallait démontrer.

Remarque~15.2.7 Cette inégalité des accroissements finis a des
conséquences similaires à celles de l'inégalité des accroissements finis
pour les fonctions d'une variable (en prenant soin de respecter la
condition restrictive~: {[}a,b{]} \subset~ U)~; parmi les plus importantes
citons celle là

Corollaire~15.2.9 Soit E et F deux espaces vectoriels normés, U un
ouvert convexe de E et f : U \rightarrow~ F une application différentiable telle
que \forall~~x \in U,
\\textbar{}df(x)\\textbar{} \leq M. Alors f
est M-lipschitzienne.

{[}
{[}
{[}
{[}
